Рассмотрим теннисный шарик,падающий на поверхность доски. Пусть $v_{1x}$, $v_{1z}$~--- модули проекции
его скорости до удара, $v_{2x}$, $v_{2z}$~--- после удара. Введем коэффициенты: 
$n = \frac{v_{2z}}{v_{1z}}$ и $k = \frac{v_{2x}}{v_{1x}}$. 

\begin{enumerate}
    \item Измерьте коэффициент $k$ двумя способами(в одном из них используйте секундомер) для угла
        $\alpha = 0$.
    \item Для различных высот $h$ в диапазоне от $4\unit{см}$ до $20\unit{см}$ с шагом $2\unit{см}$
        измерьте расстояние $L$, которое шарик пролетает вдоль наклонной плоскости между первым и вторым
        отскоками. Бросать шарик следует с фиксированной высоты $H = 30\unit{см}$. Постройте график
        зависимости $L$ от $H$.
    \item Из предыдущих измерений определите коэффициент $n$.
\end{enumerate}
 

Считайте,что коэффициенты $k$ и $n$ не зависят от угла падения.

\textbf{Оборудование:} штатив, доска, мячик для настольного тенниса, линейка, секундомер, нить.



\begin{figure}[h]
    \centering
        \begin{tikzpicture}
            \def\a{25}
            \draw[platform] (6, 0) coordinate (o) -- (0, 0) coordinate (b);
            \begin{scope}[rotate around = {-\a:(o)}]
                \draw[very thick] (o) -- (0.5, 0) coordinate (a);
                \coordinate (s) at (1, 0);
                \draw[dashed] (s) arc (140:40:2.4) coordinate (f) coordinate[pos = 0.25] (d);
                \draw[densely dashed] (s) -- ++(0, -0.35);
                \draw[densely dashed] (f) -- ++(0, -0.35);
                \path (f) ++(0, -0.2) coordinate (f1);
                \draw[<->, blue] (s) ++(0, -0.2) -- (f1) node[midway, below = 2pt, black] {$L$};
                \draw[blue, ->] (d) -- ++(0.6, 0) node[black, below] {\scriptsize $v_{2x}$};
                \draw[blue, ->] (d) -- ++(0, 0.8) node[black, left] {\scriptsize $v_{2z}$};
                \draw[blue, ->] (d) -- ++(0.6, 0.8);
                \draw[dashed] (d) ++(0.6, 0) -- ++(0, 0.8) -- ++(-0.6, 0);
                \draw[blue, ->, thick] (s) -- (7, 0) node[above = 2pt, black] {$x$};
                \draw[blue, ->, thick] (s) -- ++(0, 3) node[left = 2pt, black] {$z$};
            \end{scope}
            \draw[<->, blue] (a) -- (a |- 52, 0) node[midway, left, black] {$h$};
            \draw[dashed] (s) -- ++(0, 3);
            \path (s) ++(0, 2.5) coordinate (s1);
            \path (s) ++(0, 1.4) coordinate (s2);
            \path (s) ++(0, 3.2) coordinate (s3);
            \draw[ball color = black!80] (s3) circle (0.2);
            \begin{scope}[rotate around = {-\a:(o)}]
                \draw[blue, ->] (s1) -- (s2);
                \draw[blue, ->] (s1) -- (s2 |- s1) node[above = 2pt, black] {\scriptsize $v_{1x}$};
                \draw[blue, ->] (s1) -- (s1 |- s2) node[left, black] {\scriptsize $v_{1z}$};
                \draw[dashed] (s1 |- s2) -- (s2) -- (s2 |- s1);
            \end{scope}
            \draw[densely dashed] (s) -- ++(-1.5, 0);
            \draw[densely dashed] (s) ++(0, 3) -- ++(-1.5, 0);
            \draw[blue, <->] (s) ++(-1.3, 0) -- ++(0, 3) node[midway, left, black] {$H$};
            \pic[pic text = \small $\alpha$, draw = blue, angle eccentricity = 1.5, angle radius = 0.7cm]
                {angle = a--o--b};
        \end{tikzpicture}
	\label{fig:Ball}
\end{figure}
